**导读：**Serverless Kubernetes 是以容器和 kubernetes 为基础的 Serverless 服务，它提供了一种简单易用、极致弹性、最优成本和按需付费的 Kubernetes 容器服务，其无需节点管理和运维，无需容量规划，让用户更关注应用而非基础设施的管理。我们可以把 Serverless Kubernetes 简称为 ASK。

### Serverless 容器

首先从 Serverless 开始讲起，相信我们已经熟知 Serverless 理念的核心价值，其中包括无需管理底层基础设施，无需关心底层 OS 的升级和维护，因为 Serverless 可以让我们更加关注应用开发本身，所以应用的上线时间更短。同时 Serverless 架构是天然可扩展的，当业务用户数或者资源消耗增多时，我们只需要创建更多的应用资源即可，其背后的扩展性是用户自己购买机器所无法比拟的。Serverless 应用一般是按需创建，用户无需为闲置的资源付费，可以降低整体的计算成本。

![image.png](assets/2020-08-26-031155.png)

以上所讲的几种都是 Serverless 理念的核心价值，也是 Serverless 容器与其他 Sererless 形态的相同之处。然而，Serverless 容器和其他 Serverless 形态的差异，在于它是基于容器的交付形态。

![image.png](assets/2020-08-26-031156.png)

基于容器意味着通用性和标准性，我们可以 Build once and Run anywhere，容器不受语言和库的限制，无论任何应用都可以制作成容器镜像，然后以容器的部署方式启动。基于容器的标准化，开源社区以 Kubernetes 为中心构建了丰富的云原生 Cloud Native 生态，极大地丰富了 Serverless 容器的周边应用框架和工具，比如可以非常方便地部署 Helm Chart 包。基于容器和 Kubernetes 标准化，我们可以轻松地在不同环境中（线上线下环境），甚至在不同云厂商之间进行应用迁移，而不用担心厂商锁定。这些都是 Serverless 容器的核心价值。

![image.png](assets/2020-08-26-031157.png) （Serverless 容器产品 Landscape）

当下各大云厂商都推出了自己的 Serverless 容器服务，上图为 Gartner 评估机构整理的 Serverless 容器产品 Landscape，其中阿里云有 Serverless Kubernetes ASK 和 ECI；AWS 有 Fargate，基于 Fargate 有 EKS on Fargate 和 ECS on Fargate 两种形态；Azure 有 ACI。另外 Gartner 也预测，到 2023 年，将有 70% 的 AI 应用以容器和 Serverless 方式运行。

### ASK/ACK on ECI 容器服务

下面介绍阿里云 Serverless 容器产品家族：ECI、 ACK on ECI 和 Serverless Kubernetes。

#### 1. ECI

![image.png](assets/2020-08-26-031159.png)

ECI 全称是“Elastic Container Instance 弹性容器实例”，是 Serverless 容器的底层基础设施，实现了容器镜像的启动。ECI 让容器成为和 ECS 一样的云上一等公民。ECI 底层运行环境基于安全容器技术进行强隔离，每个 ECI 拥有一个独立的 OS 运行环境，保证运行时的安全性。ECI 支持 0.25c 到 64c 的 CPU 规格，也支持 GPU，按需创建按秒收费。和 ECS 一样，ECI 也支持 Spot 可抢占式实例，在一些场景中可以节省 90% 的成本。ECI 实例的启动时间目前约是 10s 左右，然后开始拉取容器镜像。我们也提供了镜像快照功能，每次容器启动时从快照中读取镜像，省去远端拉取的时间。值得强调的是，ECI 和 ECS 共用一个弹性计算资源池，这意味着 ECI 的弹性供给能力可以得到最大程度的充分保障，让 ECI 用户享受弹性计算资源池的规模化红利。

ECI 只可以做到单个容器实例的创建，而没有编排的能力，比如让应用多副本扩容，让 SLB 和 Ingress 接入 Pod 流量，所以我们需要在编排系统 Kubernetes 中使用 ECI，我们提供了两种在 Kubernetes 中使用 ECI 的方式。一个是 ACK on ECI，另外一个是 ASK。

![image.png](assets/2020-08-26-031201.png)

在与 Kubernetes 编排系统的集成中，我们以 Pod 的形式管理每个 ECI 容器实例，每个 Pod 对应一个 ECI 实例， ECI Pod 之间相互隔离，一个 ECI Pod 的启动时间约是 10s。因为是在 Kubernetes 集群中管理 ECI Pod，所以完全连接了 Kubernetes 生态，有以下几点体现：

- 很方便地用 Kubectl 管理 ECI Pod，可以使用标准的 Kubernetes 的 API 操作资源；
- 通过 Service 和 Ingress 连接 SLB 和 ECI Pod；
- 使用 Deployment / Statefulset 进行容器编排，使用 HPA 进行动态扩容；
- 可以使用 Proms 来监控 ECI Pod；
- 运行 Istio 进行流量管理，Spark / Presto 做数据计算，使用 Kubeflow 进行机器学习；
- 部署各种 Helm Chart。

这些都是使用 Kubernetes 管理容器实例的价值所在。

需要留意的是 Kubernetes 中的 ECI Pod 是 Serverless 容器，所以与普通的 Pod 相比，不支持一些功能（比如 Daemonset），不支持 Prividge 权限，不支持 HostPort 等。除此之外，ECI Pod 与普通 Pod 能力一样，比如支持挂载云盘、NAS 和 OSS 数据卷等。

#### 2. ACK on ECI

![image.png](assets/2020-08-26-31202.png)

接下来我们看下在 ACK Kubernetes 集群中使用 ECI 的方式。这种方式适合于用户已经有了一个 ACK 集群，集群中已经有了很多 ECS 节点，此时可以基于 ECI 的弹性能力来运行一些短时间 Short-Run 的应用，以解决元集群资源不足的问题，或者使用 ECI 来支撑应用的快速扩容，因为使用 ECI 进行扩容的效率要高于 ECS 节点扩容。

在 ACK on ECI 中，ECS 和 ECI Pod 可以互联互通，ECI Pod 可以访问集群中的 Coredns，也可以访问 ClusterIP Service。

#### 3. Serverless Kubernetes

![image.png](assets/2020-08-26-031203.png)

与 ACK on ECI 不同的是，ASK Serverless Kubernetes 集群中没有 ECS 节点，这是和传统 Kubernetes 集群最主要的差异，所以在 ASK 集群中无需管理任何节点，实现了彻底的免节点运维环境，是一个纯粹的 Serverless 环境，它让 Kubernetes 的使用门槛大大降低，也丢弃了繁琐的底层节点运维工作，更不会遇到节点 Notready 等问题。在 ASK 集群中，用户只需关注应用本身，而无需关注底层基础设施管理。

ASK 的弹性能力会优于普通 Kubernetes 集群，目前是 30s 创建 500 个 Pod 到 Running 状态。集群中 ECI Pod 默认是按量收费，但也支持 Spot 和预留实例劵来降低成本。在兼容性方面，ASK 中没有真实节点存在，所以不支持 Daemonset 等与节点相关的功能，像 Deployment / Statefulset / Job / Service / Ingress / CRD 等都是无缝支持的。

ASK 中默认的 Ingress 是基于 SLB 7 层转发实现，用户无需部署 Nginx Ingress，维护更加简单。

同时基于 SLB 7 层我们实现了 Knative Serving 能力，其中 Knative Controller 被 ASK 托管，用户无需负担 Controller 的成本。

与 ACK 一样，ASK 和 Arms / SLS 等云产品实现了很好的集成，可以很方便地对 Pod 进行监控，把 Pod 日志收集到 SLS 中。

![image.png](assets/2020-08-26-31204.png)

这是 ASK 的整体架构，核心部分是 ASK-Schduler，它负责 Watch Pod 的变化，然后创建对应的 ECI 实例，同时把 ECI 实例状态同步到 Pod。集群中没有真实 ECS 节点注册到 Apiserver。这个 Nodeless 架构解耦了 Kubernetes 编排层和 ECI 资源层，让 Kubernetes 彻底摆脱底层节点规模导致的弹性和容量限制，成为面向云的 Nodeless Kubernetes 弹性架构。

### ASK 典型功能

下面介绍 ASK 的几个典型功能：

#### 1. GPU 实例

![image.png](assets/2020-08-26-031205.png)

第一个是 GPU 实例，在 Serverless 集群中使用 GPU 容器实例是一件非常简单的事情，不需要安装 GPU 驱动，只需要指定 GPU Pod 规格，以及容器需要的 GPU 卡数，然后就可以一键部署，这对于机器学习场景可以极大提高开发和测试的效率。

#### 2. Spot 抢占式实例

![image.png](assets/2020-08-26-031207.png)

第二个是 Spot 抢占式实例。抢占式实例是一种按需实例，可以在数据计算等场景中降低计算成本。抢占式实例创建成功后拥有一小时的保护周期。抢占式实例的市场价格会随供需变化而浮动，我们支持两种 Spot 策略，一种是完全根据市场出价，一种是指定价格上限，我们只需要给 Pod 加上对应的 Annotation 即可，使用方法非常简单。

#### 3. 弹性负载 Elastic Workload

![image.png](assets/2020-08-26-031208.png)

第三个重要功能是弹性负载 Elastic Workload，弹性负载实现了 Deployment 多个副本调度在不同的单元上，比如 ECS、ECI 和 ECI-Spot 上，通过这种混合调度的模式，可以降低负载的计算成本。在这个示例中，Deployment 是 6 个副本，其中 2 个为正常的 ECI Pod，其他副本为 ECI-Spot 实例。

### ASK 使用场景

上面我们已经对 Serverless Kubernetes 做了基本的产品和功能介绍，那么 ASK 适合在哪些场景中使用呢？**

#### 1. 免运维应用托管

![image.png](assets/2020-08-26-031210.png)

Serverless 集群最大的特点是解决了底层节点资源的运维问题，所以其非常适合对应用的免运维托管，让用户关注在应用开发本身。在传统 K8s 集群中的应用可以无缝部署在 Serverless 集群中，包括各种 Helm Chart。同时结合预留实例劵可以降低 Pod 的长计算成本。

#### 2. ECI 弹性资源池

![image.png](assets/2020-08-26-031212.png)

第二个场景是 ACK on ECI 的优势，我们可以选择把 ECI 作为弹性资源池，加到已有的 Kubernetes 集群中，当应用业务高峰来临时，通过 ECI 动态灵活地扩容，相比 ECS 节点扩容更有效率，这种比较适合电商或者在线教育这类有着明显波峰波谷的业务场景，用户无需管理一个很大的节点资源池，通过 ECI 弹性能力来降低整体计算成本。

#### 3. 大数据计算

![image.png](assets/2020-08-26-031213.png)

第三个场景是大数据计算，很多用户使用 Serverless 集群或者 ACK on ECI 来进行 Spark / Presto / AI 等数据计算或者机器学习，利用 ECI 可以轻松解决资源规划和不足的问题。

#### 4. CI/CD 持续集成

![image.png](assets/2020-08-26-031214.png)

第四个场景是 CI/CD 持续集成，将 Jenkins 和 Gitlab-Runner 对接 ASK 集群，按需创建 CI/CD 构建任务，构建完成后直接部署到 ASK 测试环境进行验证，这样我们无需为 Job 类任务维护一个固定资源池，按需创建极大降低成本，另外如果结合 Spot 实例还能进一步降低成本。

以上就是 Serverless Kubernetes 集群的典型场景，另有快速使用链接、产品文档以及使用示例，供大家学习交流：

- 控制台：<https://cs.console.aliyun.com/ask>
- 产品文档：<https://www.alibabacloud.com/help/doc-detail/86366.htm>
- 示例：<https://github.com/AliyunContainerService/serverless-k8s-examples>